\section{Aufbau des Experiments - Moritz Kolb}
	Das Projekt \glqq Lernender Ball\grqq\ baut auf einem bestehenden Versuchsaufbau des Fachbereichs Robotik auf und erweitert dieses um einen lernenden Agenten. Der bestehende Aufbau wird jedoch nicht genutzt, sondern wird vereinfacht in der Laufzeit- und Entwicklungsumgebung für Spiele Unity nachgebaut und alle Versuche werden auf Computern simuliert.
	
	\subsection{Aufbau im Labor}
		Das Robotiklabor besitzt eine Versuchsumgebung für Kugelförmige Roboter vom Typ \glqq Sphero\grqq. Dieser Versuchsbereich umfasst einen rechteckigen Bereich von 2,2 x 3 Metern. Mittig über diesem Bereich ist eine Kamera angebracht, die diesen Bereich vollständig aufnehmen kann. Die Kamera kann anhand von Farbcodes einzelne Spheros erkennen und eindeutig identifizieren. Eine Software kann nun Bewegungsbefehle an den Sphero senden und die Kamera verfolgt die Position der einzelnen Roboter.
		
		\begin{table}[ht]
			\scriptsize
			\centering
			\caption[Technische Daten Labor]{Technische Daten Labor}
			\begin{tabular}{lc}
				\toprule
				Maß 	& Wert \\
				\midrule
				Länge 	& 2,2m \\
				Breite	& 3m \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
			\label{tab:technischeDatenLabor}
		\end{table}


	\subsection{Sphero}
		Der \glqq Sphero\grqq\ ist ein kugelförmiger Roboter der gleichnamigen Firma \glqq Sphero Inc.\grqq. Das Äußere des Spheros besteht aus zwei verklebten Kunststoffhalbschalen. Im Inneren befindet sich eine Antriebseinheit mit der Form einer Kugel, wie in Abbildung \ref{fig:SpheroInside} zu sehen. Die Antriebseinheit hat den Massenschwerpunkt auf der unteren Seite und stellt somit sicher, dass sie sich immer auf der Unterseite befindet. Die Antriebseinheit besitzt zwei Gummiräder, welchen den Kontakt zu der Außenhülle herstellen. Die beiden Räder liegen auf einer Achse und können unabhängig voneinander angetrieben werden. Um den Sphero zu bewegen fährt die Antriebseinheit in die entsprechende Richtung. Durch die Verschiebung des Schwerpunktes rollt der Sphero nach vorne und die Antriebseinheit nimmt wieder ihre Position auf der Unterseite des Spheros ein. Um Kurven zu fahren oder die Richtung zu ändern, drehen sich die Räder unterschiedlich schnell oder entgegengesetzt. Der Sphero besitzt außerdem einen Funkempfänger um die Steuersignale zu empfangen und eine mehrfarbige LED um den eigenen Farbcode zu senden.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.3, clip]{./2_Ressources/Versuch/sphero.jpg}
			\caption[Sphero 2.0]{Sphero 2.0 \cite{web:spheroStore}}
			\label{fig:Sphero}
		\end{figure}
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.18, clip]{./2_Ressources/Versuch/spheroInside.png}
			\caption[Aufbau Sphero]{Aufbau Sphero \cite{web:spheroInside}}
			\label{fig:SpheroInside}
		\end{figure}
	
		Für die Simulation des Spheros benötigt man ein möglichst genaues Modell. Hierfür wurden verschieden Messungen durchgeführt. Der Sphero hat einen Durchmesser von 7,28cm und wiegt 180,9g. Um die Geschwindigkeit und die Beschleunigung zu bestimmen, wurden verschiedene Beschleunigungs- und Bremsmessungen im Labor durchgeführt. Hierfür wurde, wie in Abbildung \ref{fig:acceleration} zu sehen, ein Maßstab am Boden befestigt und die ausgeführte Bewegung des Spheros gefilmt. Nach mehreren Messungen wurden für die gemessenen Werte Mittelwerte gebildet und daraus die Geschwindigkeit und Beschleunigung berechnet.
	
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.18, clip]{./2_Ressources/Versuch/accelaration.jpg}
			\caption[Beschleunigungsmessung]{Beschleunigungsmessung}
			\label{fig:acceleration}
		\end{figure}
		
		\begin{table}[ht]
			\scriptsize
			\centering
			\caption[Technische Daten Sphero]{Technische Daten Sphero}
			\begin{tabular}{lc}
				\toprule
				Maß 	& Wert \\
				\midrule
				Durchmesser 	& 7,28cm	\\
				Gewicht			& 180,9g	\\
				Geschwindigkeit	& 1,967 $\frac{m}{s}$	\\
				Beschleunigung	& 1,8547 $\frac{m}{s^2}$		\\
				\bottomrule
			\end{tabular}
			\label{tab:technischeDatenSphero}
		\end{table}
		
	\subsection{Umsetzung in Unity}
		 In Unity wurde ein Modell des vorher beschriebenen Labors und des Spheros erstellt. Da Unity eine eigene Maßeinheit verwendet, muss zuvor festgelegt werden, wie die SI-Einheiten in Unity-Einheiten beschrieben werden. Der Einfachheit halber wurde eine Unity-Längeneinheit als ein Meter definiert und eine Unity-Gewichtseinheit als ein Kilogramm. Die Zeit ist in Unity von vornherein schon in Sekunden angegeben.
		 
		\subsubsection{Spielfeld}		 
		 	Das Labor wird durch ein Spielfeld mit den gleichen Abmessungen modelliert, wie in Abbildung \ref{fig:field} zu sehen. Hierfür muss zuerst eine \glqq Plane\grqq\ angelegt werden.	
		 	Das besondere an Planes in Unity ist, dass diese nicht eine Grundseitenlänge von einer Unity-Einheit haben. Die Grundseitenlänge beträgt zehn Unity-Einheiten, weswegen der Skalierungsfaktor vorher durch zehn dividiert werden muss, um die Seitenlänge in Metern angeben zu können. Das Labor hat wie in Tabelle \ref{tab:technischeDatenLabor} beschrieben die Maße 2,2 * 3 Meter. Somit ergibt sich, wie in Abbildung \ref{fig:scalePlane} dargestellt, ein Skalierungsfaktor von 0,22 in X-Richtung und 0,3 in Y-Richtung. Es wurde zusätzlich ein Rundes Hindernis in die Mitte des Spielfeldes hinzugefügt. In der unteren linken Ecke ist der Startpunkt des Spheros. Der Sphero wird in Unity durch eine Kugel dargestellt. In der oberen Rechte Ecke ist das Ziel durch einen Zylinder markiert. Mit dem Zylinder kann der Sphero nicht kollidieren und es dient lediglich der optischen Darstellung. Damit der Sphero das Spielfeld nicht einfach verlassen kann, wird dieses durch Wände eingerahmt.
		 	
		 	\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.3, clip]{./2_Ressources/Versuch/field.png}
				\caption[Spielfeld]{Spielfeld}
				\label{fig:field}
			\end{figure}
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[scale=1, clip]{./2_Ressources/Versuch/scalePlane.png}
				\caption[Plane]{Skalierungsfaktor für eine Plane in Unity}
				\label{fig:scalePlane}
			\end{figure}
		 	
		\subsubsection{Sphero}
			Der Sphero wird in dem Unity-Modell durch eine einfache Kugel dargestellt. Für diese wird der Skalierungsfaktor 0,0728 in allen Achsen festgelegt, was den 7,28cm aus Tabelle \ref{tab:technischeDatenSphero} entspricht. Die Masse von 180,9g wird ebenfalls durch 100 dividiert um die als Unity-Einheit festgelegte SI-Einheit Kilogramm für die Masse einsetzen zu können. Die Reibung des Spheros wird vernachlässigt und es werden lediglich die Werte aus den Beschleunigungs- und Geschwindigkeitsmessungen verwendet. Diese beiden Werte können nicht direkt in Unity eingegeben werden, sondern müssen, wie in Listing \ref{lst:velAccBall} dargestellt, im \glqq BallAgent.cs\grqq\ Skript definiert werden.
			
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[scale=1, clip]{./2_Ressources/Versuch/scaleBall.png}
				\caption[Ball]{Skalierungsfaktor für die Kugel in Unity}
				\label{fig:scaleBall}
			\end{figure}
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[scale=1, clip]{./2_Ressources/Versuch/massBall.png}
				\caption[Ball]{Masse für die Kugel in Unity}
				\label{fig:massBall}
			\end{figure}
			\begin{lstlisting}[caption={Definition Geschwindigkeit und Beschleunigung}, captionpos=b, label={lst:velAccBall}]
			private float AccelerationFactor = 1.8547f;
			private float maxVelocity = 1.976f;
			\end{lstlisting}
			
	\subsection{Versuchsdurchführung}
		Da nicht feststeht, welche Konfiguration des Agenten für diesen Versuch am besten geeignet ist, müssen mehrere Konfigurationen getestet werden. Hierfür eignet sich das parallele Testen und Lernen an mehreren Rechnern. Der PC-Pool des Campus Velbert / Heiligenhaus besteht aus fünf Reihen mit je zehn Rechnern. Für jeden Rechner wird eine eigene Konfiguration festgelegt, wie in Tabelle \ref{tab:pcConfiguration} dargestellt. Nach mehreren Stunden Training wird ausgewertet, welche Konfigurationen erfolgsversprechend sind und weiter untersucht werden müssen.
		
		\begin{table}[htp]
			\scriptsize
			\centering
			\caption{Trainingsnetze}
			\begin{tabular}{lllll}
							& A		& B		& C		& D		\\
				\toprule
				Layer 1		& 500	& 5000	& 500	& 2000	\\
				Layer 2		& 500	& 1		& 500	& 400	\\
				Layer 3		& 1		&		& 500	& 200	\\
				Layer 4		& 		&		& 1		& 1		\\
				\midrule
				Regulazier	& L2 0,001	& 	& L2 0,001 & L2 0,001 \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{table}[htp]
			\scriptsize
			\centering
			\caption[PC Konfiguration]{Lernkonfigurationen für die PCs}
			\resizebox{\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{cllllllllll}
					& 1				& 2				& 3				& 4				& 5				& 6				& 7				& 8				& 9				& 10			\\
					\toprule
					\multirow{5}{*}{1}
					& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = A$	\\
					& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,8$	& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,4$	\\
					& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,2$	\\
					& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		\\
					& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	\\
					\midrule
					\multirow{5}{*}{2}
					& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	\\
					& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,8$	& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,5$	\\
					& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,2$	\\
					& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		\\
					& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	\\
					\midrule
					\multirow{5}{*}{3}
					& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	\\
					& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,8$	& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,6$	\\
					& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,2$	\\
					& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		\\
					& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	\\
					\midrule
					\multirow{5}{*}{4}
					& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	\\
					& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,8$	& $\alpha=0,4$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,6$	& $\alpha=0,7$	& $\alpha=0,7$	\\
					& $\gamma=0,8$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,5$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,9$	& $\gamma=0,2$	\\
					& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		\\
					& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	\\
					\midrule
					\multirow{5}{*}{1}
					& $Netz = A$	& $Netz = A$	& $Netz = B$	& $Netz = B$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = C$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	& $Netz = D$	\\
					& $\alpha=0,2$	& $\alpha=0,9$	& $\alpha=0,2$	& $\alpha=0,9$	& $\alpha=0,2$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,9$	& $\alpha=0,2$	& $\alpha=0,5$	& $\alpha=0,9$	\\
					& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,3$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,3$	& $\gamma=0,3$	& $\gamma=0,8$	& $\gamma=0,7$	& $\gamma=0,3$	& $\gamma=0,8$	& $\gamma=0,7$	\\
					& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=b$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		& $pos=a$		\\
					& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	& $step=25$		& $step=50$		& $step=100$	& $step=200$	& $step=300$	\\
					\bottomrule
				\end{tabular}}
			\label{tab:pcConfiguration}
		\end{table}